%!TEX root = ../dokumentation.tex

\chapter{Analyse}
Bei der Software-Entwicklung werden unterschiedliche Entwicklungsschritte
durchlaufen. Dieser Entwicklungsverlauf wird allgemein auch als \ac{SDLC} bezeichnet
und unterscheidet die folgenden Phasen:
\begin{enumerate}
\item Planung
\item Implementierung
\item Testung
\item Dokumentation
\item Deployment
\item Wartung
\end{enumerate}
%todo: Change enumeration to a picture%

Die Phase der Planung ist eine der wichtigsten Phase im ganzen
Entwicklungsprozess. Hier werden die Anforderungen an das Projekt definiert,
und erste Analysen zur Umsetzung vollzogen. \autocite{SDLC_2019} Die
Anforderungsanalyse wurde bereits im ersten Kapitel der Arbeit in Form des Ist-
und Soll-Zustandes erörtert und die damit vorliegende Problemstellung
offengelegt. \newline In diesem Kapitel soll nun auf die verschiedenen
Möglichkeiten bei der Umsetzung eingegangen werden. Darunter fällt vor allem
der Vergleich verschiedener Technologien und Bibliotheken, welche später bei
der Implementierung eingesetzt werden könnten. 


\section{Einarbeitung}
Bevor es an die Realisierung der Aufgabe geht, steht zunächst das
Vertrautmachen mit den unterschiedlichen Technologien im Vordergrund. Für die
Entwicklung wurde eine Raspberry Pi 3 Modell B bereitgestellt. Da das zu
entwickelnde Programm später auf dem gleichen Modell laufen soll, wird auf
einen Vergleich der verschiedenen Modelle verzichtet. Bevor der Raspberry
benutzt werden kann, muss zunächst ein Betriebssystem installiert werden.
\hfill \break

Für den Raspberry Pi gibt es verschiedene Distributionen, die auf verschiedene
Anwendungsszenarien ausgelegt sind. Nachfolgend ist ein Auszug aus den verfügbaren
Betriebssystem aufgelistet: 
\begin{description}
\item[Raspbian] \hfill \\ 
    Raspbian ist eines der ältesten und meist verbreitetsten Betriebssysteme für
    den Raspberry Pi. 
\item[Pi MusicBox] \hfill \\ 
    Bei der Pi MusicBox handelt es sich um eine Distribution, welche auf das
    Abspielen von Musik ausgelegt ist. Es unterstützt alle bewährten
    Streaming-Dienste oder auch das Streamen von Musik aus dem Netzwerk.
\item[RetroPie] \hfill \\
    Der RetroPie ist eine Distribution, welche das Emulieren von klassischen
    Spielkonsolen ermöglicht.
\end{description}

Im Rahmen dieser Arbeit geht es zwar um das Abspielen von Audiodateien, allerdings
soll dafür ein eigenständiges Tool entwickelt werden. Da Raspbian das
offizielle Betriebssystem für den Raspberry Pi ist, es am verbreitetsten ist
und es dafür die meisten Pakete gibt, wird sich im Bezug auf diese Arbeit für
das Betriebssystem Raspbian entschieden. \autocite{Best_Raspberry_Pi_distros_2019}
\hfill \break

Beim Installieren von Raspbian kann man auf einen :
Um Raspbian auf dem Raspberry Pi zu installieren gibt es zwei Möglichkeiten:
\ac{NOOBS} oder Raspbian verwenden. \ac{NOOBS} ist ein Operating System
Installer, welche durch seine Einfachheit besonders anfängerfreundlich ist.
Standardmäßig kommt er mit einer Installation von Raspbian und LibeELEC, kann
aber zusätzlich noch weitere Betriebssysteme laden. Wenn man nur Raspbian
verwenden will, kann man sich die Installation von \ac{NOOBS} sparen und direkt
Raspbian nutzen. Da wir in unserem Projekt auch nur Raspbian verwenden werden,
haben wir uns für die zweite Variante entschieden. \autocite{monk_2019}


\section{Abspielen von Audiodateien}
Im ersten Schritt der Analyse geht es an die Entscheidung einer geeigneter Audiobibliothek, um das Abspielen von Audiodateien zu ermöglichen. Wichtig dabei
ist, dass die Bibliothek keine Einschränkungen bei der Benutzung hat, gut
dokumentiert ist und dass die Bibliothek bestenfalls eine bestehende
Schnittstelle für Go besitzt.

\subsection{Bibliotheken}
\paragraph{PortAudio}
PortAudio ist eine Open Source Bibliothek, welche das Abspielen und Aufnehmen
von Audiodateien ermöglicht. Sie bietet eine plattformübergreifende Lösung,
wodurch sie auf den gängigsten Betriebssystemen problemlos läuft. Einer der
Gründe dafür, dass sie plattformübergreifend funktioniert, ist der, dass
PortAudio in der Programmiersprache C geschrieben wurde. \hfill

Die Kommunikation mit PortAudio verläuft über eine \ac{API} Schnittstelle.
Diese entnimmt den Datenstrom entgegen, welcher abgespielt werden soll. Während
des Abspiel- oder Aufnahmeprozess von Audiodateien benutzt PortAudio entweder
eine Callback-Funktion oder einen blockierendes Read/Write Interface
\autocite{PortAudio_2019}.

\paragraph{libsoundio}
libsoundio ist genau wie PortAudio eine Open Source Bibliothek, die eine
Schnittstelle zur Ein- und Ausgabe von Audiostreams ermöglicht. Sie zeichnet
sich dadurch aus, dass sie plattformübergreifend und sehr gut dokumentiert ist.
libsoundio stellt eine leichtgewichtige Abstraktion über verschiedenste
Soundtreiber dar \autocite{libsoundio_2019}.

\subsection{Entscheidung}
Nach einigen Recherchen konnten keine großartigen Unterschiede zwischen den
beiden Grundkonzepten der Audio-Bibliotheken festgestellt werden. Ein Vorteil von
libsoundio ist ganz klar, dass sie eine ausgesprochen umfangreiche
Dokumentation besitzt, in der der Entwickler einen großen Fokus auf
Vollständigkeit gelegt hat. PortAudio hingegen ist insgesamt weiter verbreitet.
Da es in Go eine Bibliothek gibt, welche im Hintergrund auf die Schnittstelle
von PortAudio zurückgreift, wurde sich im Rahmen der Arbeit für die
Verwendung von PortAudio entschieden.

\section{MP3 Decoder}
Bei \ac{MP3}-Dateien handelt es sich um komprimierte Audio-Dateien. Im Vergleich zu
anderen Audioformaten, setzt \ac{MP3} auf das Psychoakustik-Modell. Dieses besagt,
dass Menschen nur in einer Frequenz von 20 Hz bis 20 kHz hören kann. \ac{MP3}
filtert deshalb alle anderen für den Menschen nicht hörbaren Bereich raus, und
erreicht so eine Speicherersparnis um mehr als den Faktor 10 im Vergleich zum
Rohformat. Auch durch die geringe Speichergröße hat sich \ac{MP3} zu einer der weitverbreitetsten Formate für Audiodateien entwickelt. 
Deshalb sollte dieses Format unbedingt auch durch den zu entwickelnden Musikplayer unterstützt werden
\autocite{mp3}. \hfill

Um die Unterstützung für das Abspielen von \ac{MP3}-Dateien zu ermöglichen, muss bei der Implementierung auch auf einen \ac{MP3} Decoder zum
Dekodierung der \ac{MP3}-Dateien zurückgegriffen werden. Entschieden haben wir uns
zu diesem Zweck für die Go-Bibliothek \textit{go-mpg123}. Diese greift im
Hintergrund auf die Bibliothek \textit{libmpg123} zu. Aktuell befindet sich die Bibliothek
noch in der Entwicklung, allerdings bietet sie bereits die geforderte
Funktionalität zur Dekodierung an \autocite{mp3_decoder}.

\section{MP3 Tag Info Reader}
\ac{MP3} Dateien können neben den reinen Audiodaten auch noch zusätzliche
Informationen (Metadaten) speichern. Dafür verwendet \ac{MP3} ein Format namens
\ac{ID3}, welches einzelne Information in
sogenannten \textit{\ac{ID3}-Tags} speichert. In diesen Tags werden meist
Informationen wie Interpreten, Titel oder auch Albumname gespeichert. Da diese
Informationen in einem Audioplayer optimalerweise angezeigt werden sollten,
muss nach einer Möglichkeit zum Auslesen dieser Tags gesucht werden \autocite{id3}. \hfill
\break
Aktuell unterstützt \textit{go-mp3} noch nicht das Auslesen der \ac{ID3}-Tags.
Deswegen muss nach einer anderen Bibliothek zur Auslesung dieser Daten gesucht
werden. Die Entscheidung fiel dabei auf die Go-Bibliothek \textit{ID3 Decoder},
da diese einfach zu verwenden ist und die meist-verbreitetste Go-Bibliothek
dafür ist \autocite{id3_go_2015}.
